<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>linux on cyber_nimbus</title>
    <link>https://cybernimbus.com.br/categories/linux/</link>
    <description>Recent content in linux on cyber_nimbus</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>TCN © 2021 :: Licensed under &lt;a href=http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Oct 2021 15:36:29 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://cybernimbus.com.br/categories/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ghostscript - Reduzindo o tamanho de arquivos PDF</title>
      <link>https://cybernimbus.com.br/posts/ghostscript-pdf-compress/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 15:36:29 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://cybernimbus.com.br/posts/ghostscript-pdf-compress/</guid>
      <description>Utilizando ghostscript com comandos no terminal para reduzir o tamanho de um arquivo PDF de maneira simples, rápida e prática.
Se o comando não estiver disponível na sua máquina, então será necessário a instalação do pacote ghostscript.
No Ubuntu, por exemplo, é muito simples, basta utilizar o apt:
sudo apt install ghostscript Com o pacote devidamente adicionado ao seu sistema, podemos utilizar esse comando &amp;ldquo;mágico&amp;rdquo; para reduzir o tamanho do arquivo PDF, mantendo uma ótima qualidade para leitura e impressão.</description>
      <content>&lt;p&gt;Utilizando &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ghostscript&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; com comandos no terminal para reduzir o tamanho de um arquivo PDF de maneira simples, rápida e prática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o comando não estiver disponível na sua máquina, então será necessário a instalação do pacote ghostscript.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Ubuntu, por exemplo, é muito simples, basta utilizar o &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt install ghostscript
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Com o pacote devidamente adicionado ao seu sistema, podemos utilizar esse comando &amp;ldquo;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;mágico&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&amp;rdquo; para reduzir o tamanho do arquivo PDF, mantendo uma ótima qualidade para leitura e impressão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de executar o comando, certifique-se de ter alterado a &lt;code&gt;saida.pdf&lt;/code&gt; que será o nome do arquivo comprimido. O novo arquivo comprimido será criado no diretório &lt;code&gt;~&lt;/code&gt; caso nenhum outro seja especificado pelo usuário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;code&gt;entrada.pdf&lt;/code&gt; &lt;strong&gt;deverá&lt;/strong&gt; ser especificado o nome do arquivo a ser comprimido e também o diretório onde ele se encontra, exemplo: &lt;code&gt; ~/Downloads/teste.pdf&lt;/code&gt;. Caso o arquivo esteja no seu diretório atual, não sera necessário apontar o caminho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, vamos ao comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;
gs -sDEVICE&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;pdfwrite -dCompatibilityLevel&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;1.4 -dPDFSETTINGS&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;/printer -dNOPAUSE -dQUIET -dBATCH -sOutputFile&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;saida.pdf entrada.pdf

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Podemos ajustar o  &lt;code&gt;-dPDFSETTINGS&lt;/code&gt; de acordo com a nossa necessidade, a tabela abaixo contem as opções que podem ser utilizadas:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;dPDFSETTINGS=/opção&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Descrição&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;-dPDFSETTINGS=/screen&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Qualidade baixa, mas reduz consideravelmente o tamanho do arquivo PDF. (72 dpi)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;-dPDFSETTINGS=/ebook&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Qualidade boa, mas o tamanho do arquivo PDF é um pouco maior. (150 dpi)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;-dPDFSETTINGS=/prepress&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Qualidade alta assim como o tamanho do arquivo PDF. (300 dpi)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;-dPDFSETTINGS=/printer&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Qualidade ideal do arquivo para a sua impressão. &lt;code&gt;Recomendada!&lt;/code&gt; (300 dpi)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;-dPDFSETTINGS=/default&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Qualidade ideal para multiúso do arquivo PDF. Tamanho pode ser &lt;strong&gt;grande&lt;/strong&gt;.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h1 id=&#34;créditos&#34;&gt;Créditos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Fonte: &lt;a href=&#34;https://www.journaldev.com/34668/reduce-pdf-file-size-in-linux&#34;&gt;JournalDev&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guia Básico de Linux - Discos e Partições</title>
      <link>https://cybernimbus.com.br/posts/linux-discos-particoes/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 17:30:57 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://cybernimbus.com.br/posts/linux-discos-particoes/</guid>
      <description>Sumário  Partições Pontos de Montagem Identificação de discos e partições Montando Partições  fstab   Desmontando Partições Créditos  Partições As partições, são divisões existentes no disco rígido que marcam onde começa onde termina um sistema de arquivos. As partições nos permitem utilizar mais de um sistema operacional no mesmo computador (como o GNU/Linux e Windows), ou dividir o disco rígido em uma ou mais partes para ser usado por um único sistema operacional ou até mesmo por diferentes arquiteturas (32 e 64 bits).</description>
      <content>&lt;h1 id=&#34;sumário&#34;&gt;Sumário&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#parti%C3%A7%C3%B5es&#34;&gt;Partições&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#pontos-de-montagem&#34;&gt;Pontos de Montagem&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#identifica%C3%A7%C3%A3o-de-discos-e-parti%C3%A7%C3%B5es-em-sistemas-linux&#34;&gt;Identificação de discos e partições&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#montando-acessando-uma-parti%C3%A7%C3%A3o-de-disco&#34;&gt;Montando Partições&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#fstab&#34;&gt;fstab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#desmontando-uma-parti%C3%A7%C3%A3o-de-disco&#34;&gt;Desmontando Partições&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cr%C3%A9ditos&#34;&gt;Créditos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;partições&#34;&gt;Partições&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;As partições, &lt;strong&gt;são divisões existentes no disco rígido que marcam onde começa onde termina um sistema de arquivos&lt;/strong&gt;. As partições nos permitem utilizar mais de um sistema operacional no mesmo computador (como o GNU/Linux e Windows), ou dividir o disco rígido em uma ou mais partes para ser usado por um único sistema operacional ou até mesmo por diferentes arquiteturas (32 e 64 bits).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma partição de disco não interfere em outras partições existentes, por este motivo é possível usar o Windows, GNU/Linux e qualquer outro sistema operacional no mesmo disco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para particionar (dividir) o disco rígido em uma ou mais partes é necessário o uso de um programa de particionamento. Os programas mais conhecidos para particionamento de discos no GNU/Linux são &lt;em&gt;&lt;strong&gt;fdisk, cfdisk&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre tenha em mente, que:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quando se apaga uma partição, &lt;strong&gt;TODOS&lt;/strong&gt; os arquivos existentes nela serão removidos!&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A partição do tipo &lt;em&gt;Linux Native&lt;/em&gt; (Tipo 83) é a usada para armazenar arquivos no GNU/Linux, tanto ext2, ext3, ext4, reiserfs, xfs, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A partição do tipo &lt;em&gt;Linux Swap&lt;/em&gt; (Tipo 82) é usada como memória virtual.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Em máquinas mais novas, é bastante comum encontrar o Windows instalado em uma partição que consome TODO o espaço do disco rígido. Uma solução para instalar o GNU/Linux é apagar a partição Windows e criar três com tamanhos menores (uma para o Windows, uma para o GNU/Linux e outra para a Memória Virtual do Linux (SWAP). Ou criar apenas 2 se você não quiser mais saber mais do Windows.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A outra solução é usar o &lt;em&gt;parted&lt;/em&gt; (e &lt;strong&gt;gparted&lt;/strong&gt; sua versão gráfica), que trabalha com &lt;em&gt;FAT16, FAT32, NTFS&lt;/em&gt;. Esta técnica também é chamada de &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Reparticionamento não destrutivo&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; (e o outro obviamente &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Reparticionamento destrutivo&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;). Para sistemas que foram formatados em Windows XP e superiores, é possível que o parted não consiga redimensionar o sistema, neste caso você pode reparticionar usando ferramentas como o &lt;em&gt;ntfsresize&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;Partition Magic&lt;/em&gt; (para Windows).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mais detalhes sobre discos, partições ou como particionar seu disco, veja algum bom documento sobre particionamento (como a página de manual e documentação do &lt;em&gt;fdisk, cfdisk, parted&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;Disk Druid&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;pontos-de-montagem&#34;&gt;Pontos de Montagem&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O GNU/Linux acessa as partições existentes em seus discos rígidos através de diretórios. Os diretórios que são usados para acessar (montar) partições são chamados de pontos de montagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No &lt;em&gt;DOS&lt;/em&gt; cada letra de unidade &lt;code&gt;C:, D:, E:&lt;/code&gt; identifica uma partição de disco, no GNU/Linux os pontos de montagem fazem parte da grande estrutura do sistema de arquivos raiz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem muitas vantagens de se usar pontos de montagem em vez da unidade de disco para identificar partições (método utilizado no Windows), vejamos algumas delas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Você pode montar a partição no diretório em que quiser.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Em caso de um sistema de arquivos cheio, você pode copiar o conteúdo de um grande diretório para outro sistema de arquivos, apagar o conteúdo do diretório original e montar o disco onde foram copiados os arquivos naquele local (caso não use um sistema de LVM).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reduz riscos de corrompimento do sistema operacional. Caso isto aconteça, será necessário apenas restaurar o backup do sistema de arquivos afetado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tempo de boot reduzido quando um sistema de arquivos for verificado por ferramentas como o &lt;strong&gt;fsck&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O uso de pontos de montagem torna o gerenciamento mais flexível.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A adição de novas partições ou substituição de discos rígidos não afeta a ordem de identificação dos discos e pontos de montagem (como não acontece no DOS).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;identificação-de-discos-e-partições-em-sistemas-linux&#34;&gt;Identificação de discos e partições em sistemas Linux&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;No GNU/Linux, os dispositivos existentes em seu computador (como discos rígidos, pen-drives, flash, storages remotas, disquetes, tela, portas de impressora, modem, etc) são identificados por um arquivo referente a este dispositivo no diretório &lt;code&gt;/dev&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A identificação de discos rígidos no GNU/Linux é feita da seguinte forma:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;/dev/sda1
|    | ||
|    | ||_Número que identifica o número da partição no disco rígido.
|    | |
|    | |_Letra que identifica o disco rígido (a=primeiro, b=segundo, etc...).
|    |
|    |_Sigla que identifica o tipo do disco rígido (sd=SATA/SCSI, sd=IDE, xt=MFM).
|
|_Diretório onde são armazenados os dispositivos existentes no sistema.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Abaixo algumas identificações de discos e partições em sistemas Linux:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ev/fd0&lt;/code&gt; - Primeira unidade de disquetes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/fd1&lt;/code&gt; - Segunda unidade de disquetes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sda&lt;/code&gt; - Primeiro disco rígido na primeira controladora SATA ou SCSI.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sda1&lt;/code&gt; - Primeira partição do primeiro disco rígido SATA ou SCSI.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sdb&lt;/code&gt; - Segundo disco rígido na primeira controladora SATA ou SCSI.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sdb1&lt;/code&gt; - Primeira partição do segundo disco rígido SATA ou SCSI.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sr0&lt;/code&gt; - Primeiro CD-ROM SATA ou SCSI.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sr1&lt;/code&gt; - Segundo CD-ROM SATA ou SCSI.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/hda&lt;/code&gt; - Primeiro disco rígido na primeira controladora IDE do micro (primary master).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/hda1&lt;/code&gt; - Primeira partição do primeiro disco rígido IDE.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/hdb&lt;/code&gt; - Segundo disco rígido na primeira controladora IDE do micro (primary slave).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/hdb1&lt;/code&gt; - Primeira partição do segundo disco rígido IDE.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/xda&lt;/code&gt; - Primeiro disco rígido XT.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/xdb&lt;/code&gt; - Segundo disco rígido XT.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;As letras de identificação de discos rígidos podem ir além de &lt;code&gt;sdb&lt;/code&gt;, por exemplo, em se tratando de &lt;em&gt;pen-drives, memória flash&lt;/em&gt;, as unidades serão detectadas como &lt;code&gt;sdc, sdd&lt;/code&gt; e assim por diante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É de suma importância entender como os discos e partições são identificados no sistema, pois será necessário usar os parâmetros corretos para monta-los.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;montando-acessando-uma-partição-de-disco&#34;&gt;Montando (acessando) uma partição de disco&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Você pode acessar uma partição de disco usando o comando &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;mount [dispositivo] [ponto de montagem] [opções] &lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onde:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;dispositivo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Identificação da unidade de disco/partição que deseja acessar (como &lt;code&gt;/dev/hda1&lt;/code&gt; (disco rígido) ou &lt;code&gt;/dev/fd0&lt;/code&gt; (primeira unidade de disquetes).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ponto de montagem&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diretório de onde a unidade de disco/partição será acessado. O diretório deve estar vazio para montagem de um sistema de arquivos. Normalmente é usado o diretório &lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt; para armazenamento de pontos de montagem temporários.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;-t [tipo] - tipo do sistema de arquivos utilizado pelo dispositivo. São aceitos os sistemas de arquivos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/ext2&lt;/code&gt; - Para partições GNU/Linux usando o Extended File System versão 2 (a mais comum).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ext3&lt;/code&gt; - Para partições GNU/Linux usando o Extended File System versão 3, com suporte a journaling.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ext4&lt;/code&gt; - Para partições GNU/Linux usando o Extended File System versão 4, com suporte a journaling.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ntfs&lt;/code&gt; - este é o tipo do Windows mais comum ou discos rígidos externos maiores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;reiserfs&lt;/code&gt; - Para partições reiserfs, com suporte a journaling.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;xfs&lt;/code&gt; - Para partições xfs, com suporte a journaling.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;vfat&lt;/code&gt; - Este é o tipo mais comum usado para discos rígidos externos menores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;msdos&lt;/code&gt; - Para partições DOS normais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;iso9660&lt;/code&gt; - Para montar unidades de CD-ROM. É o padrão.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Não sendo especificado o sistema de arquivos, o &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt; utilizará a &lt;strong&gt;auto-detecção&lt;/strong&gt; e montará a partição usando o sistema de arquivos correto. Para mais detalhes sobre opções usadas com cada sistema de arquivos, veja a página de manual mount.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;-r&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso especificada, monta a partição somente para leitura.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;-w&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso especificada, monta a partição como leitura/gravação. É o padrão.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Existem ainda outras opções que podem ser utilizadas com o comando &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;, mas neste tópico o intento é o de somente mostrar o básico para “montar” seus discos e partições no GNU/Linux (para mais opções, veja a página de manual do mount).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso você digite &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt; no terminal, sem parâmetros, terá como resposta os sistemas de arquivos que estão atualmente montados no sistema. Esta mesma listagem pode ser vista em &lt;code&gt;/etc/mtab&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A remontagem de partições é outra funcionalidade bastante útil, especialmente após reparos no sistema de arquivos do disco rígido. Alguns exemplos de remontagem abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas atenção! É necessário permissões de root para montar partições, a não ser que tenha especificado a opção user no arquivo &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplo de Montagem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Montar uma partição Windows (vfat) de &lt;code&gt;/dev/sda1&lt;/code&gt; em &lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt; somente para leitura: &lt;code&gt;mount /dev/sda1 /mnt -r -t vfat&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Montar um pen-drive detectado em &lt;code&gt;/dev/sdc1&lt;/code&gt; em &lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt;: &lt;code&gt;mount /dev/sdc1 /mnt -t vfat&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Montar uma partição DOS localizada em um segundo disco rígido &lt;code&gt;/dev/hdb1&lt;/code&gt; em &lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt;: &lt;code&gt;mount /dev/hdb1 /mnt -t msdos&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Remontar a partição raíz como somente leitura: &lt;code&gt;mount -o remount,ro /&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Remontar a partição raíz como leitura/gravação (a opção -n é usada porque o &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt; não conseguirá atualizar o arquivo &lt;code&gt;/etc/mtab&lt;/code&gt; devido ao sistema de arquivos &lt;code&gt;/&lt;/code&gt; estar montado como somente leitura atualmente: &lt;code&gt;mount -n -o remount,rw /&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;fstab&#34;&gt;fstab&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O arquivo &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt; permite que as partições do sistema sejam montadas facilmente especificando somente o dispositivo ou o ponto de montagem. Este arquivo contém parâmetros sobre as partições que são lidos pelo comando &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada linha deste arquivo contém a partição que desejamos montar, o ponto de montagem, o sistema de arquivos usado pela partição e outras opções.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;code&gt;fstab&lt;/code&gt; tem a seguinte forma:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Sistema_de_arquivos&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Ponto_de_Montagem&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Tipo&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Opções&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;dump&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;ordem&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/dev/sda1&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;ext4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;defaults&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/dev/sda2&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/boot&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;ext4&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;defaults&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/dev/sda3&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/dos&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;msdos&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;defaults,noauto,rw&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/dev/hdg&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;/cdroom&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;iso9660&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;defaults,noauto&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Onde:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sistema de Arquivos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Partição que deseja montar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ponto de montagem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diretório do GNU/Linux onde a partição montada será acessada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tipo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tipo de sistema de arquivos usado na partição que será montada. Para partições GNU/Linux use &lt;code&gt;ext3,ext4, reiserfs, xfs&lt;/code&gt; (de acordo com o tipo de partição selecionada durante a formatação), para partições DOS (sem nomes extensos de arquivos) use &lt;code&gt;msdos&lt;/code&gt;, para partições Win 95 (com suporte a nomes extensos de arquivos) use &lt;code&gt;vfat&lt;/code&gt;, para unidades de CD-ROM use &lt;code&gt;iso9660&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opções&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Destaca as opções usadas com o sistema de arquivos. Abaixo, algumas opções de montagem para &lt;code&gt;ext2/3/4&lt;/code&gt; (a lista completa pode ser encontrada na página de manual do mount)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;defaults&lt;/strong&gt; - Utiliza valores padrão de montagem.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;noauto&lt;/strong&gt; - Não monta os sistemas de arquivos durante a inicialização.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ro&lt;/strong&gt; - Monta como somente leitura.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;user&lt;/strong&gt; - Permite que usuários “montem” o sistema de arquivos (não recomendado por motivos de segurança).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;sync&lt;/strong&gt; - é recomendado para uso com discos removíveis, para que os dados sejam gravados imediatamente na unidade (caso não seja usada, você deve usar o comando &lt;code&gt;sync&lt;/code&gt; antes de retirar o dispositivo da unidade.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;*&lt;em&gt;dump&lt;/em&gt; - Especifica a frequência de backup feita com o programa dump no sistema de arquivos. 0 desativa o backup.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ordem&lt;/strong&gt; - Define a ordem que os sistemas de arquivos serão verificados na inicialização do sistema. Se usar 0, o sistema de arquivos não é verificado. O sistema de arquivos raíz que deverá ser verificado primeiro é o raíz &lt;code&gt;&amp;quot;/&amp;quot;&lt;/code&gt; (a não ser que você tenha um sistema de arquivos de outro tipo que não é montado dentro do diretório raíz e possui seu suporte embutido no kernel).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Após configurar o &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt;, basta digitar o comando &lt;code&gt;mount /dev/hdg&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;mount /cdrom&lt;/code&gt; para que a unidade de CD-ROM seja montada. Você deve ter notado que não é necessário especificar o sistema de arquivos da partição pois o mount verificará se ele já existe no &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt; e caso exista, então utilizara as opções especificadas neste arquivo. Para mais detalhes veja as páginas de manual &lt;code&gt;fstab&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;desmontando-uma-partição-de-disco&#34;&gt;Desmontando uma partição de disco&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Utilize o comando &lt;code&gt;umount&lt;/code&gt; para desmontar um sistema de arquivos que foi montado com o &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;. Você deve ter permissões de root para desmontar uma partição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;umount [dispositivo/ponto de montagem]&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É possível usar &lt;code&gt;umount /dev/sda1&lt;/code&gt; como &lt;code&gt;umount /mnt&lt;/code&gt; para desmontar um sistema de arquivos &lt;code&gt;/dev/sda1&lt;/code&gt; montado em &lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observação: O comando &lt;code&gt;umount&lt;/code&gt; executa o &lt;code&gt;sync&lt;/code&gt; automaticamente no momento da desmontagem, para garantir que todos os dados ainda em memória RAM sejam salvos.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;créditos&#34;&gt;Créditos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;fonte: &lt;a href=&#34;https://guiafoca.org/&#34;&gt;FOCALINUX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guia Básico de Linux - Coringas</title>
      <link>https://cybernimbus.com.br/posts/linux-coringas/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 16:10:40 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://cybernimbus.com.br/posts/linux-coringas/</guid>
      <description>Sumário  Coringas  Utilizando   Créditos  Coringas O coringa (ou referência global) é um recurso utilizado para especificar um ou mais arquivos e/ou diretórios do sistema de uma só vez. Este é um recurso permite que você faça a filtragem do que será listado, copiado, apagado, etc. São usados 4 tipos de coringas no GNU/Linux:
 * - Faz referência a um nome completo/restante de um arquivo/diretório. ?</description>
      <content>&lt;h1 id=&#34;sumário&#34;&gt;Sumário&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#coringas&#34;&gt;Coringas&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#utiliza%C3%A7%C3%A3o&#34;&gt;Utilizando&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cr%C3%A9ditos&#34;&gt;Créditos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;coringas&#34;&gt;Coringas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O coringa (ou referência global) é um recurso utilizado para especificar um ou mais arquivos e/ou diretórios do sistema de uma só vez. Este é um recurso permite que você faça a filtragem do que será listado, copiado, apagado, etc. São usados 4 tipos de coringas no GNU/Linux:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;*&lt;/code&gt; - Faz referência a um nome completo/restante de um arquivo/diretório.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;?&lt;/code&gt; - Faz referência a uma letra naquela posição.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;[padrão]&lt;/code&gt; - Faz referência a uma faixa de caracteres de um arquivo/diretório. Padrão pode ser:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;[a-z][0-9]&lt;/code&gt; - Faz referência a caracteres de a até z seguido de um caracter de 0 até 9.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;[a,z][1,0]&lt;/code&gt; - Faz a referência aos caracteres a e z seguido de um caracter 1 ou 0 naquela posição.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;[a-z,1,0]&lt;/code&gt; - Faz referência a intervalo de caracteres de a até z ou 1 ou 0 naquela posição.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A procura de caracteres é &amp;ldquo;Case Sensitive&amp;rdquo; assim se você deseja que sejam localizados todos os caracteres alfabéticos você deve usar &lt;code&gt;[a-zA-Z]&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso a expressão seja precedida por um &lt;code&gt;^&lt;/code&gt;, faz referência a qualquer caracter exceto o da expressão. Por exemplo &lt;code&gt;[^abc]&lt;/code&gt; faz referência a qualquer caracter exceto &lt;em&gt;&lt;strong&gt;a, b e c&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;{padrões}&lt;/code&gt; - Expande e gera strings para pesquisa de padrões de um arquivo/diretório.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;X{ab,01}&lt;/code&gt; - Faz referência a sequência de caracteres Xab ou X01&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;X{a-z,10}&lt;/code&gt;- Faz referência a sequência de caracteres Xa-z e X10.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O que difere este método de expansão dos demais é que a existência do arquivo/diretório é opcional para geração do resultado, sendo assim bastante útil para a criação de diretórios. Lembrando que os 4 tipos de coringas &lt;code&gt;&amp;quot;*&amp;quot;, &amp;quot;?&amp;quot;, &amp;quot;[]&amp;quot;, &amp;quot;{}&amp;quot;&lt;/code&gt; podem ser usados juntos.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;utilização&#34;&gt;Utilização&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para entender melhor vamos a prática:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos dizer que tenha 5 arquivos no diretório &lt;code&gt;/usr/teste&lt;/code&gt;: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;teste1.txt, teste2.txt, teste3.txt, teste4.new, teste5.new&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.
Caso deseje listar &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; os arquivos do diretório &lt;code&gt;/usr/teste&lt;/code&gt; você pode usar o coringa &lt;code&gt;*&lt;/code&gt; para especificar todos os arquivos do diretório: &lt;code&gt;cd /usr/teste e ls *&lt;/code&gt; &lt;strong&gt;ou&lt;/strong&gt; &lt;code&gt;ls /usr/teste/*. &lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não tem muito sentido usar o comando &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt; com &lt;code&gt;*&lt;/code&gt; pois todos os arquivos serão listados se o &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt; for usado sem nenhum Coringa. Utilizamos aqui apenas para exemplificar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para listar todos os arquivos &lt;em&gt;&lt;strong&gt;teste1.txt, teste2.txt, teste3.txt&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; com exceção de &lt;em&gt;&lt;strong&gt;teste4.new, teste5.new&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, inicialmente, podemos fazer isso de três maneiras:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Utilizando o comando &lt;code&gt;ls *.txt&lt;/code&gt; que lista todos os arquivos que começam com qualquer nome e terminam com &lt;code&gt;.txt&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Utilizando o comando &lt;code&gt;ls teste?.txt&lt;/code&gt;, que lista todos os arquivos que começam com o nome &lt;strong&gt;teste&lt;/strong&gt;, tenham qualquer caracter no lugar do coringa &lt;code&gt;?&lt;/code&gt; e terminem com &lt;code&gt;.txt&lt;/code&gt;. Com o exemplo acima, &lt;code&gt;teste*.txt&lt;/code&gt; também faria a mesma coisa, mas se tivéssemos um arquivo intitulado &lt;code&gt;teste10.txt&lt;/code&gt;, este arquivo também seria listado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Utilizando o comando &lt;code&gt;ls teste[1-3].txt&lt;/code&gt;, que pega todos os arquivos que começam com o nome &lt;strong&gt;teste&lt;/strong&gt;, tenham qualquer caracter entre o &lt;em&gt;&lt;strong&gt;número 1-3&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; no lugar da &lt;em&gt;6a (sexta)&lt;/em&gt; letra e terminem com &lt;code&gt;.txt&lt;/code&gt;. Neste caso se obtém uma filtragem mais exata, pois o coringa &lt;code&gt;?&lt;/code&gt; especifica qualquer caracter naquela posição e dentro de &lt;code&gt;[]&lt;/code&gt;, que pode especificar números, letras ou intervalo que será usado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Agora para listar somente &lt;em&gt;&lt;strong&gt;teste4.new e teste5.new&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; podemos usar os seguintes métodos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ls *.new&lt;/code&gt; que lista todos os arquivos que terminam com &lt;code&gt;.new&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ls teste?.new&lt;/code&gt; que lista todos os arquivos que começam com &lt;strong&gt;teste&lt;/strong&gt;, contenham qualquer caracter na posição do coringa &lt;code&gt;?&lt;/code&gt; e terminem com &lt;code&gt;.new&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;ls teste[4,5].*&lt;/code&gt; que lista todos os arquivos que começam com teste &lt;strong&gt;contenham números de 4 e 5 naquela posição&lt;/strong&gt; e terminem com qualquer extensão.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Importante ressaltar, que ainda existem outras maneiras de fazermos esta mesma tarefa, mas tudo gira em torno da preferência do utilizador ao executar tais comandos. Entretanto, o intuito deste tópico, é apenas mostrar algumas maneiras de especificar mais de um arquivo de uma só vez. Importante destacar que o uso dos coringas tem grande importância e utilidade ao &lt;em&gt;copiar arquivos, apagar, mover, renomear, etc&lt;/em&gt; em diversas partes do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alias, esta é uma característica do &lt;strong&gt;GNU/Linux:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;permitir que uma tarefa seja feita da forma como o utilizador queira, dando-lhe a liberdade de fazer a seu gosto&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;créditos&#34;&gt;Créditos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;fonte: &lt;a href=&#34;https://guiafoca.org/&#34;&gt;FOCALINUX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guia Básico de Linux - Diretórios</title>
      <link>https://cybernimbus.com.br/posts/linux-diretorios/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 15:28:47 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://cybernimbus.com.br/posts/linux-diretorios/</guid>
      <description>Sumário  Diretório  mkdir   Diretório Raíz Diretório atual Diretório Home Diretório Superior Diretório Anterior Caminhos na estrutura de diretórios Estrutura básica de diretórios no Linux Créditos  Diretório Diretório é o local utilizado para armazenar conjuntos arquivos para melhor organização e localização. Em outras palavras, o diretório pode ser entendido como uma pasta onde você armazena seus arquivos e documentos. O diretório, como o arquivo, é &amp;ldquo;Case Sensitive&amp;rdquo; ou seja, o diretório /teste é completamente diferente do diretório /Teste.</description>
      <content>&lt;h1 id=&#34;sumário&#34;&gt;Sumário&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#diret%C3%B3rio&#34;&gt;Diretório&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mkdir&#34;&gt;mkdir&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#diret%C3%B3rio-ra%C3%ADz&#34;&gt;Diretório Raíz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#diret%C3%B3rio-atual&#34;&gt;Diretório atual&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#diret%C3%B3rio-home&#34;&gt;Diretório Home&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#diret%C3%B3rio-superior&#34;&gt;Diretório Superior&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#diret%C3%B3rio-anterior&#34;&gt;Diretório Anterior&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#caminho-na-estrutura-de-diret%C3%B3rios&#34;&gt;Caminhos na estrutura de diretórios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#estrutura-b%C3%A1sica-de-diret%C3%B3rios-do-sistema-linux&#34;&gt;Estrutura básica de diretórios no Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cr%C3%A9ditos&#34;&gt;Créditos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;diretório&#34;&gt;Diretório&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Diretório é o local utilizado para armazenar conjuntos arquivos para melhor organização e localização. Em outras palavras, o diretório pode ser entendido como uma pasta onde você armazena seus arquivos e documentos. O diretório, como o arquivo, é &amp;ldquo;Case Sensitive&amp;rdquo; ou seja, o diretório &lt;code&gt;/teste&lt;/code&gt; é completamente diferente do diretório &lt;code&gt;/Teste&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não pode existir dois arquivos com o mesmo nome em um diretório, ou um subdiretório com um mesmo nome de um arquivo em um mesmo diretório.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um diretório nos sistemas Linux/UNIX são especificados por uma &lt;code&gt;/&lt;/code&gt; e não uma &lt;code&gt;\&lt;/code&gt; como é feito no DOS. Para detalhes sobre como criar um diretório, vejamos o comando &lt;code&gt;mkdir&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;mkdir&#34;&gt;mkdir&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O comando &lt;code&gt;mkdir&lt;/code&gt; cria um diretório no sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mkdir [opções] [caminho/diretório] [caminho1/diretório1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onde:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;caminho&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;representa onde o diretório será criado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;diretório&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o nome do diretório que será criado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;opções:, -p&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;caso os diretórios dos níveis acima não existam, eles também serão criados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&amp;ndash;verbose&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mostra uma mensagem para cada diretório criado. As mensagens de erro serão mostradas mesmo que esta opção não seja usada.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para criar um diretório, você deve ter permissão de gravação. Por exemplo, para criar um diretório em &lt;code&gt;/tmp&lt;/code&gt; intitulado &lt;em&gt;&lt;strong&gt;teste&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, você deve usar o comando &lt;code&gt;mkdir /tmp/teste&lt;/code&gt;. Nada impede que seja criado mais de um diretório com um único comando, exemplo: &lt;code&gt;mkdir /tmp/teste /tmp/teste1 /tmp/teste2&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;diretório-raíz&#34;&gt;Diretório Raíz&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Este é o diretório principal do sistema. Dentro dele estão todos os diretórios do sistema. O diretório Raíz é representado por uma &lt;code&gt;/&lt;/code&gt;, assim se você digitar o comando &lt;code&gt;cd /&lt;/code&gt; você acessará este diretório.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nele estão localizados outros diretórios como o &lt;code&gt;/bin, /sbin, /usr, /usr/local, /mnt, /tmp, /var, /home,&lt;/code&gt; etc. Estes são chamados de subdiretórios pois estão dentro do diretório &lt;code&gt;/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A estrutura de diretório e subdiretório pode ser identificada da seguinte maneira:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/bin&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/sbin&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/usr&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/usr/local&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/tmp&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/var&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/home&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A estrutura de diretórios também é chamada de &lt;strong&gt;Árvore de Diretórios&lt;/strong&gt; devido a sua semelhança com uma árvore de cabeça para baixo. Vale ressaltar também que cada diretório do sistema, possuí seus respectivos arquivos, que são armazenados conforme regras definidas pela FHS (FileSystem Hierarchy Standard — Hierarquia Padrão do Sistema de Arquivos) versão 2.0, definindo que tipo de arquivo deve ser armazenado em cada diretório.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;diretório-atual&#34;&gt;Diretório atual&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;É o diretório em que nos encontramos no momento. Você pode digitar no terminal &lt;code&gt;pwd&lt;/code&gt; para verificar qual é seu diretório atual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O diretório atual também é identificado por um &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; (ponto). O comando &lt;code&gt;ls .&lt;/code&gt; pode ser usado para listar seus arquivos. Obviamente que devido ao funcionamento do comando &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt;, torna-se desnecessário a utilização do &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; logo em seguida, visto que o comando &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt; listará o conteúdo do diretório atual, porém, serve para ilustrar a situação.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;diretório-home&#34;&gt;Diretório Home&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Também chamado de diretório de usuário. Em sistemas GNU/Linux cada usuário (inclusive o root) possui seu próprio diretório onde poderá armazenar seus programas e arquivos pessoais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este diretório está localizado em &lt;code&gt;/home/[login]&lt;/code&gt;, neste caso se o seu login for &amp;ldquo;joao&amp;rdquo; o seu diretório home será &lt;code&gt;/home/joao&lt;/code&gt;.
O diretório home também é identificado por um &lt;code&gt;~&lt;/code&gt;(til), você pode digitar tanto o comando &lt;code&gt;ls /home/joao&lt;/code&gt; como &lt;code&gt;ls ~&lt;/code&gt; para listar os arquivos de seu diretório home.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O diretório home do usuário root (na maioria das distribuições GNU/Linux) está localizado em &lt;code&gt;/root&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dependendo da sua configuração e do número de usuários em seu sistema, o diretório de usuário pode ter a seguinte forma: &lt;code&gt;/home/[1letra_do_nome]/[login]&lt;/code&gt;, neste caso se o seu login for &amp;ldquo;joao&amp;rdquo; o seu diretório home será &lt;code&gt;/home/j/joao&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;diretório-superior&#34;&gt;Diretório Superior&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O diretório superior (Upper Directory) é identificado por &lt;code&gt;..&lt;/code&gt; (2 pontos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso esteja no diretório &lt;code&gt;/usr/local&lt;/code&gt; e quiser listar os arquivos do diretório &lt;code&gt;/usr&lt;/code&gt; você pode digitar, &lt;code&gt;ls ..&lt;/code&gt;. Este recurso também pode ser usado para copiar, mover arquivos/diretórios, etc.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;diretório-anterior&#34;&gt;Diretório Anterior&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O diretório anterior é identificado por &lt;code&gt;-&lt;/code&gt;. É útil para retornar ao último diretório usado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso você esteja no diretório &lt;code&gt;/usr/local&lt;/code&gt; e digitar &lt;code&gt;cd /lib&lt;/code&gt;, você pode retornar facilmente para o diretório &lt;code&gt;/usr/local&lt;/code&gt; usando &lt;code&gt;cd -&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;caminho-na-estrutura-de-diretórios&#34;&gt;Caminho na estrutura de diretórios&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;São os diretórios que teremos que percorrer até chegar no arquivo ou diretório que procuramos. Por exemplo, para vermos o arquivo &lt;code&gt;/etc/hosts&lt;/code&gt; temos duas opções:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Navegue até o diretório &lt;code&gt;/etc&lt;/code&gt; com o comando &lt;code&gt;cd /etc&lt;/code&gt;, para ver o conteúdo do arquivo &lt;code&gt;hosts&lt;/code&gt; utilize o comando &lt;code&gt;cat hosts&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Usar o comando &lt;code&gt;cat&lt;/code&gt; especificando o caminho completo na estrutura de diretórios e o nome de arquivo: &lt;code&gt;cat /etc/hosts&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;As duas soluções acima permitem que você veja o arquivo hosts. A diferença entre as duas é a seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na primeira, você muda o diretório padrão para &lt;code&gt;/etc&lt;/code&gt; (confira digitando &lt;code&gt;pwd&lt;/code&gt;) e depois o comando &lt;code&gt;cat hosts&lt;/code&gt;. Você pode ver os arquivos de &lt;code&gt;/etc&lt;/code&gt; com o comando &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dessa forma, fica claro que  &lt;code&gt;/etc&lt;/code&gt; é o caminho de diretório que devemos percorrer até chegarmos ao arquivo &lt;code&gt;hosts&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na segunda opção, é digitado o caminho completo para o &lt;code&gt;cat&lt;/code&gt; localizar o arquivo &lt;em&gt;&lt;strong&gt;hosts&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: &lt;code&gt;cat /etc/hosts&lt;/code&gt;. Neste caso, você continuará no diretório padrão atual (confira digitando pwd). Digitando &lt;code&gt;ls&lt;/code&gt;, os arquivos do diretório atual serão listados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O caminho de diretórios é necessário para dizer ao sistema operacional onde encontrar um arquivo na “árvore” de diretórios.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;estrutura-básica-de-diretórios-do-sistema-linux&#34;&gt;Estrutura básica de diretórios do Sistema Linux&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;O sistema GNU/Linux possui a seguinte estrutura básica de diretórios organizados segundo o FHS (Filesystem Hierarchy Standard):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/bin&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contém arquivos programas do sistema que são usados com frequência pelos usuários.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/boot&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contém arquivos necessários para a inicialização do sistema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/cdrom&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ponto de montagem da unidade de CD-ROM.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/media&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ponto de montagem de dispositivos diversos do sistema (rede, pendrives, CD-ROM em distribuições mais novas).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contém arquivos usados para acessar dispositivos (periféricos) existentes no computador.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/etc&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Arquivos de configuração de seu computador local.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/floppy&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ponto de montagem de unidade de disquetes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/home&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diretórios contendo os arquivos dos usuários.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/lib&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bibliotecas compartilhadas pelos programas do sistema e módulos do kernel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/lost+found&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Local para a gravação de arquivos/diretórios recuperados pelo utilitário fsck.ext2. Cada partição possui seu próprio diretório lost+found.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ponto de montagem temporário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/proc&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sistema de arquivos do kernel. Este diretório não existe em seu disco rígido, ele é colocado lá pelo kernel e usado por diversos programas que fazem sua leitura, verificam configurações do sistema ou modificar o funcionamento de dispositivos do sistema através da alteração em seus arquivos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/sys&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sistema de arquivos do kernel. Este diretório não existe em seu disco rígido, ele é colocado lá pelo kernel e usado por diversos programas que fazem sua leitura, verificam configurações do sistema ou modificar o funcionamento de dispositivos do sistema através da alteração em seus arquivos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/root&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diretório do usuário root.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/sbin&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diretório de programas usados pelo superusuário (root) para administração e controle do funcionamento do sistema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/tmp&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Diretório para armazenamento de arquivos temporários criados por programas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/usr&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contém maior parte de seus programas. Normalmente acessível somente como leitura.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/var&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Contém maior parte dos arquivos que são gravados com frequência pelos programas do sistema, e-mails, spool de impressora, cache, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;créditos&#34;&gt;Créditos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;fonte: &lt;a href=&#34;https://guiafoca.org/&#34;&gt;FOCALINUX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#sum%C3%A1rio&#34;&gt;Sumário&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
